# Семинар 26.02.2019

# Полиморфизм

Полиморфизм -- это способность функций обрабатывать данные разных типов.

- параметрический полиморфизм -- один и тот же код работает для аргументов
    разных типов (как в Haskell);
- ad-hoc полиморфизм -- несколько реализаций одного интерфейса:
    - синтаксический способ -- перегрузка (как в С++);
    - семантический способ -- приведение типов
      (динамически типизированные языки).

В Haskell используется параметрический полиморфизм. У полиморфных функций
в сигнатуре вместо имени типа указывается *переменная типа*. Отличить их легко -- имена типов в Haskell начинаются с большой буквы, имена переменных -- со строчной.

Пример:

```haskell
    map :: (a -> b) -> [a] -> [b]
    fst :: (a, b) -> a
    snd :: (a, b) -> b
```

Полиморфными могут быть не только функции, но и типы данных. Новый тип формируется с использованием каких-то других. В этом случае переменные типа указываются при объявлении нового типа с помощью ключевого слова `data`:

Пример:

```haskell
    -- Полиморфный тип
    data PairType a b = Pair a b

    -- Можно указать конкретные типы
    type IntString = PairType Int String
    type CharBool  = PairType Char Bool

    -- Для построения значения используется конструктор Pair
    intStr :: IntString
    intStr = Pair 1 "one"
    chBool :: CharBool
    chBool = Pair 'a' True

    -- Полиморфная функция
    getFirst :: PairType a b -> a
    getFirst (Pair x _) = x

    getSecond :: PairType a b -> b
    getSecond (Pair _ y) = y

    -- Можно применять к значениям конкретных типов
    getFirst intStr  => 1
    getSecond chBool => True
```

Для полиморфных функций можно указывать ограничения на тип, используя классы типов. Класс типов определяет, какие операции возможно совершать со значениями этого типа:

```haskell
    -- Перевести в строку минимальное из двух значений.
    -- Эта функция работает с любыми типами, значения которых можно
    -- упорядочить (класс Ord) и представить в виде строки (класс Show).
    showMin :: (Ord a, Show a) => a -> a -> String
    showMin x y = show (min x y)
```

Переменные типов связываются с конкретными типами во время компиляции
в процессе проверки типов. Тогда же происходит проверка ограничений
на классы типов.
Переменные (в обычном понимании) связываются с конкретными значениями
во время вычисления.

Задачи, решённые на семинаре:

1. Опишите все возможные реализации функции f1.

        f1 :: (a, a) -> a
        f1 = fst

        f1 :: (a, a) -> a
        f1 = snd

2. Опишите все возможные реализации функции f2.

        f2 :: [a] -> String
        f2 _ = ""

    Если добавить ограничение `Show a`?

        f2 = concatMap show

3. Опишите все возможные реализации функции f3.

        f3 :: (Bool -> a) -> a
        f3 f = f True

        f3 :: (Bool -> a) -> a
        f3 f = f False

4. Опишите все возможные реализации функции f4.

        f4 :: (a -> Bool) -> Bool
        f4 _ = True

        f4 :: (a -> Bool) -> Bool
        f4 _ = False

5. Реализуйте функцию g, используя каждый элемент списка ровно один раз:

        g :: (a -> Bool) -> [a] -> Bool
        g f xs = filter f xs == []

# Основные параметрические типы

## Maybe

Тип `Maybe` используется для опциональных значений. В других языках
вы могли встречаться с похожими конструкциями, обычно они называются
Optional. В C это можно реализовать с помощью указателей (`NULL` рассматривается как отсутствие значения).

```haskell
    data Maybe a = Nothing | Just a
```

Что могут делать функции с такими типами?
(В комментариях указаны их названия из модуля `Data.Maybe`)

```haskell
    -- isJust, isNothing
    f1 :: Maybe a -> Bool

    -- fromMaybe
    f2 :: a -> Maybe a -> a

    -- listToMaybe
    f3 :: [a] -> Maybe a

    -- maybe
    f4 :: b -> (a -> b) -> Maybe a -> b
```

Можно использовать, например, для описания клетки поля в Судоку:

```haskell
    type Cell = Maybe Int
```

## Either

Тип данных `Either` -- альтернатива из двух типов:

```haskell
    data Either a b = Left a | Right b
```

Его удобно использовать для обработки ошибок, когда нужна информация о
том, какая именно ошибка произошла.

Что могут делать функции с такими типами?
(В комментариях указаны их названия из модуля `Data.Either`)

```haskell
    -- fromLeft
    f1 :: a -> Either a b -> a

    -- rights
    f2 :: [Either a b] -> [b]

    -- either
    f3 :: (a -> c) -> (b -> c) -> Either a b -> c
```

Пример, полезный для практического задания: чтение конфигурации из файла:

```haskell
    data GameConfig = ...
    data FileError
        = FileNotFound
        | PermissionDenied
        | WrongFormat

    gameConfigFromFile :: FilePath -> IO (Either FileError GameGonfig)
```

# Вычисление выражений

Простое арифметическое выражение с переменными задано рекурсивным типом:

```haskell
    data Expr = Const Int      -- константа целого типа
              | Var String     -- имя переменной
              | Plus Expr Expr -- сложение двух выражений
```

Окружение, используемое для вычислений, представляется как ассоциативный список
пар (<имя переменной>, <значение>):

```haskell
    type Env = [(String, Int)]
```

Для поиска значений переменных можно использовать функцию `lookup`:

```haskell
    lookup :: a -> [(a, b)] -> Maybe b
```

На семинаре реализовали функцию `evalExpr`, которая вычисляет значение
выражения или выдаёт сообщение об ошибке, если не найдено значение какой-либо
переменной:

```hakell
    evalExpr :: Env -> Expr -> Either String Int
    evalExpr _ (Const n) = Right n
    evalExpr env (Var name) =
        case lookup name env of
            Just n -> Right n
            _      -> Left ("Undefined variable: " ++ name)
    evalExpr env (Plus e1 e2) =
        case (res1, res2) of
            (Right n1, Right n2) -> Right (n1 + n2)
            (Left err, _)        -> Left err
            (_, err)             -> err
        where
            res1 = evalExpr env e1
            res2 = evalExpr env e2
```

# Домашнее задание

Арифметическое выражение задано следующим типом:

```haskell
    data Expr = Const Int           -- константа целого типа
              | Var String          -- имя переменной
              | Binary Op Expr Expr -- бинарная операция
```

Бинарные операции могут быть следующие:

```haskell
    data Op = Plus  -- сложение
            | Minus -- вычитание
            | Mul   -- умножение
            | Div   -- целочисленное деление
```

Окружение, используемое для вычислений, представляется как ассоциативный список
пар (<имя переменной>, <значение>):

```haskell
    type Env = [(String, Int)]
```

1. Определите тип-перечисление `Error`, описывающий возможные варианты ошибок,
которые могут произойти при вычислении выражения.
2. Реализуйте функцию `evalExpr :: Env -> Expr -> Either [Error] Int`,
   которая пытается вычислить значение выражения и в случае возникновения
   ошибок собирает их в список.
